\setphysstyle{ЛФШ-2017}{11 класс}{Оптика}
\setcounter{notask}{1}

\task{Высота человека $h$. Какой минимальной высоты нужно ему взять зеркало, чтобы увидеть своё изображение в полный рост?}

\task{Луч света падает на двугранное зеркало. Как определить количество отражений, которое испытает луч?}

\task{Световод представляет собой длинную тонкую нить из однородного прозрачного материала с показателем преломления $n = 1{,}2$. Вблизи одного из торцов находится источник света, другой торец размещен на расстоянии $l = 50 \ \text{см}$ от экрана. Найдите диаметр $d$ светового пятна на экране.}

\task{Если смотреть на капиллярную трубку сбоку, то видимый внутренний радиус будет равен $r$. Каков истинный внутренний радиус? Показатель преломления стекла $n$.}

\taskpic{В аквариуме, заполненном прозрачной жидкостью, закреплена тонкостенная полая равнобедренная призма. Схематично эта ситуация изображена на рисунке. Узкий пучок света, распространяющийся параллельно дну аквариума, после прохождения призмы выходит из неё перпендикулярно её боковой грани. Для каких значений показателя преломления жидкости такая ситуация возможна?}{
	\begin{tikzpicture}[thick]
	\draw [pattern = water] (0,-1) rectangle (3,1);
	\draw [thick] (0,1.2) -- (0,-1) -- (3,-1) -- (3,1.2);
	\draw [thick, fill=white] (0.7,-1) -- (1.5,0.5) -- (2.3,-1) -- cycle;
	\draw [->, thick] (-0.2,0) -- (1, 0);
	\draw [->, thick] (-0.2,-0.2) -- (1, -0.2);
	\platform{ (3.3, -1)}{ (-0.3, -1) };
	\end{tikzpicture}
}

\task{Найти фокусное расстояние вогнутого сферического зеркала с радиусом кривизны $R$.}

\task{Человек использует увеличительное стекло (собирающую линзу) с фокусным расстоянием $F = 10 \ \text{см}$ для чтения мелкого текста. На каком расстоянии $l$ от страницы должна быть расположена линза, чтобы человек видел буквы увеличенными в 3 раза?}

\task{Астрономический телескоп имеет объектив с фокусным расстоянием $F_1 = 100\ \text{см}$ и окуляр с фокусным расстоянием $F_2 = 5\ \text{см}$. Телескоп наведён на луну, угловой размер которой равен 0,009 рад. Под каким углом наблюдатель увидит изображение лунного диска?}

\taskpic{Постройте изображения стрелок.}{
	\begin{tikzpicture} [very thick]
	\draw [fill=black] (-1, 0) node[anchor=north] {$F$} circle (1pt);
	\draw [fill=black] (1, 0) node[anchor=north] {$F$} circle (1pt);
	\draw [<->, thick] (0,-1.5) -- (0,1.5);
	\draw [dashed] (-2.5,0) -- (1.3,0);
	\draw [thick, ->] (-1.5, 0.3) -- (-0.6, 0.3);
	\draw [thick, ->] (-1.5, 0.6) -- (-0.6, 0.6);
	\draw [thick, ->] (-1.5, 0) -- (-0.6, 0);
	\draw [thick, ->] (-1.5, -0.6) -- (-2.3, 0.6);
	\end{tikzpicture}
}

\task{На фокусном расстоянии $f$ от линзы расположено плоское зеркало. Найдите, на каком расстоянии от линзы будет находиться изображение предмета, расположенного на расстоянии $a$.}

\task{Микроскоп имеет объектив и окуляр с фокусным расстоянием $f_1$ и $f_2$ соответственно. Насколько изменится увеличение микроскопа, если расстояние между окуляром и объективом увеличить на $l$?}

\task{Две тонкие собирающие линзы с фокусными расстояниями $f_1 = 4f_2$ склеили так, что центры линз совпадают, а их главные оптические оси пересекаются под прямым углом. Постройте все изображения маленького предмета, который расположен на биссектрисе этого угла на расстоянии $a = f_1/2$ от плоскости каждой линзы. Укажите, действительное или мнимое изображение.}

\task{На расстоянии $a = 20$ см от точечного источника света помещена собирающая линза диаметром $d = 1{,}0$ см с фокусным расстоянием $F_1 = 5{,}0$ см, а на расстоянии $b = 50$ см от источника - собирающая линза диаметром $D = 10$ см с фокусным расстоянием $F_2 = 20$ см. Главные оптические оси линз совпадают, источник находится на оси. На каком расстоянии за большой линзой нужно поместить экран, чтобы световое пятно на нем имело минимальный внешний диаметр? Найдите диаметр этого пятна.}

\task{Определить оптическую силу очков, восполняющих недостатки дальнозоркого глаза, для которого расстояние наилучшего зрения равно 50 см, если у здорового человека оно равно 25 см.}

\clearpage
